\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\date{}

\begin{document}

\hypertarget{de-assoc.matrix-para-matriz-de-frequuxeancia-funuxe7uxf5es-auxiliares}{%
\section{\texorpdfstring{De \texttt{assoc.matrix} para matriz de
frequência, funções
auxiliares}{De assoc.matrix para matriz de frequência, funções auxiliares}}\label{de-assoc.matrix-para-matriz-de-frequuxeancia-funuxe7uxf5es-auxiliares}}

\hypertarget{o-que-foi-feito}{%
\subsection{O que foi feito}\label{o-que-foi-feito}}

Depois do vídeo anterior, foram feitas três tipos de alterações nos
programas da série ``Matriz de Associação'':

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Foi revisada a função principal \texttt{gen.assoc.matrix()} para que
  todas palavras sejam colocadas em único vetor linear.

  Com isto, a função passou em todos testes anteriores, e também passou
  em novos testes, nos quais números diferentes de palavras iguais eram
  processadas em linhas diferentes;
\item
  Foram criadas funções auxiliares que vão permitir expressar testes;
\item
  Foram criadas funções que levarão a estrutura esparsa
  \texttt{assoc.matrix} a ser uma matriz retangular de frequências, e de
  porcentagens de associação -- afinal a associação de palavras que está
  sendo construída.
\end{enumerate}

\hypertarget{funuxe7uxf5es-auxiliares}{%
\subsection{Funções auxiliares}\label{funuxe7uxf5es-auxiliares}}

Foram criadas duas funções auxiliares para tratar com o tipo
\texttt{assoc.matrix}, que serão úteis na etapa de testes a seguir.

\hypertarget{valid.assoc.matrix}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\texttt{valid.assoc.matrix()}}{valid.assoc.matrix()}}\label{valid.assoc.matrix}}

A ideia de \texttt{valid.assoc.matrix()} é testar se uma dada matriz de
associação \texttt{am} tem todas características que se espera de uma
matriz de associação:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  deve ser uma lista não nula;
\item
  toda linha deve ter uma palavra associada a ela.

  Portanto, seu vetor de nomes para linhas não pode ser nulo;
\item
  Para cada uma das linhas, da lista externa da matriz de associação,
  são feitos os seguintes testes:

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\arabic{enumii}.}
  \item
    verifica-se se a linha é nula;
  \item
    verifica-se se a linha é uma lista;
  \item
    verifica-se se a linha tem comprimento zero;
  \item
    verifica-se se a linha possui uma lista de nomes não nula;
  \item
    para cada uma das posições da linha, são feitos os testes:

    \begin{enumerate}
    \def\labelenumiii{\arabic{enumiii}.}
    \item
      verifica-se se a posição é nula;
    \item
      verifica-se se a posição contém um número;
    \item
      obtém-se a linha correspondente ao nome da coluna.

      Testa-se se é uma lista não nula. Este teste é redundante nas
      últimas linhas, mas pode acelerar a detecção de posições inválidas
      nas primeiras linhas;
    \item
      testa-se a frequência da associação das palavras na linha e coluna
      são iguais àquela da associação de coluna e linha.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\item
  Todos testes anteriores interrompem a função e retornam \texttt{FALSE}
  caso indiquem erro. Portanto, se nenhum dos testes anteriores detectar
  erro, então a matriz de associação pode ser considerada válida.
\end{enumerate}

\hypertarget{equal.assoc.matrix}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\texttt{equal.assoc.matrix()}}{equal.assoc.matrix()}}\label{equal.assoc.matrix}}

A função \texttt{equal.assoc.matrix()} será muito importante nos testes,
verifica se duas matrizes de associação são iguais.

São realizados os seguintes passos:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Se os tipos dos parâmetros são diferentes, retorna \texttt{FALSE};
\item
  Se o comprimento dos parâmetros são diferentes, retorna
  \texttt{FALSE};
\item
  Se qualquer um dos parâmetros não é uma matriz de associação válida,
  retorna \texttt{FALSE};
\item
  Se não são iguais os vetores de nomes ordenados dos parâmetros,
  retorna \texttt{FALSE};
\item
  Para cada uma das linhas das matrizes:

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\arabic{enumii}.}
  \item
    Se o comprimento das linhas for diferente, retorna \texttt{FALSE};
  \item
    Se o valor de linha e coluna de uma delas for diferente da mesma
    posição da outra, retorna \texttt{FALSE}.
  \end{enumerate}
\item
  Caso contrário, não tendo parado em nenhum desses casos, retorna
  \texttt{TRUE}.
\end{enumerate}

\hypertarget{conversuxe3o-de-assoc.matrix-para-matriz-de-frequuxeancias}{%
\subsection{\texorpdfstring{Conversão de \texttt{assoc.matrix} para
matriz de
frequências}{Conversão de assoc.matrix para matriz de frequências}}\label{conversuxe3o-de-assoc.matrix-para-matriz-de-frequuxeancias}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Se o parâmetro não for uma matriz de associação válida, retorna
  \texttt{NULL};
\item
  Ordena o vetor de nomes;
\item
  Cria uma sequência de índices associada com o vetor de nomes. Assim,
  cada elemento da sequência será o valor numérico do nome;
\item
  Cria uma matriz numérica quadrada, com o mesmo número de linhas e
  colunas que o número de nomes;
\item
  Define que os nomes das linhas e das colunas da matriz serão o mesmo
  vetor ordenado de nomes;
\item
  Para cada uma das posições do vetor ordenado de nomes:

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\arabic{enumii}.}
  \item
    Obtém a linha correspondente ao nome;
  \item
    Para cada uma das colunas da linha:

    \begin{enumerate}
    \def\labelenumiii{\arabic{enumiii}.}
    \item
      Obtém o nome daquela coluna;
    \item
      Converte o nome da coluna para o índice correspondente;
    \item
      Copia na matriz de frequências a frequência correspondente à atual
      coluna e linha da matriz de associação;
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\item
  Retorna a matriz de frequências assim obtidas.
\end{enumerate}

\hypertarget{conversuxe3o-de-matriz-de-frequuxeancias-para-matriz-de-porcentagens}{%
\subsection{Conversão de matriz de frequências para matriz de
porcentagens}\label{conversuxe3o-de-matriz-de-frequuxeancias-para-matriz-de-porcentagens}}

A coversão da matriz de frequências para a matriz de porcentagens é
feita de modo muito simples.

Como ambas são matrizes numéricas densas e retangulares, seguem-se os
passos:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Para cada linha da matriz de frequências

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\arabic{enumii}.}
  \item
    Calcula-se a soma de frequências daquela linha;
  \item
    Se a soma da linha for nula, abandona-se o cálculo e se retorna
    \texttt{NULL}.

    \textbf{NOTE}: Não há sentido em uma linha de frequências nula, pois
    significaria que uma palavra ocorreu sem estar associada com nenhuma
    outra. Mas pela própria construção do vetor de palavras como uma
    sequência contínua de palavras, nenhuma palavra estaria isolada;
    seja ela a primeira ou a última da sequência, estaria sempre
    acompanhada da próxima palavra, ou da anterior.

    E um texto com uma única palavra não repetida é rejeitado na criação
    da matriz de associação.
  \item
    Divide-se cada elemento da linha por sua soma.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

Cada posição de linha e coluna da matriz de porcentagens pode ser
entendida como a probabilidade de que a palavra da linha esteja
associada com a palavra na coluna.

A matriz de pprocentagens deixa de ser simétrica, ao contrário da matriz
de frequências. Istó é duas palavras \texttt{p} e \texttt{q} terão
porcentagem de associação diferentes quando estiverem na posição
\texttt{(p,\ q)} da matriz e quando estiverem na posição
\texttt{(q,\ p)}.

Se pensarmos nas palavras da linha de \texttt{p} como sendo aquelas que
estão contíguas a \texttt{p} no texto, naturalmente, não se terá que as
mesmas palavras estarão contíguas à palavra \texttt{q} no texto.

Assim, a probabilidade de encontrar uma associação \texttt{(p,\ q)} é
relativa à probabilidade de encontrar \texttt{q} entre todas as outras
palavras com quem \texttt{p} se associa. Que serão diferentes das
palavras com que \texttt{q} se associa.

Portanto, é natural que a probabilidade de \texttt{(p,\ q)} seja
diferente da probabilidade de \texttt{(q,\ p)} seja diferente: seus
conjuntos de ocorrência são diferentes.

\end{document}
